<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://starryforest.com</id>
    <title>Starryforest</title>
    <updated>2024-09-18T14:59:46.060Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://starryforest.com"/>
    <link rel="self" href="https://starryforest.com/atom.xml"/>
    <subtitle>雾和雪，风与叶，静夜望断云遮月</subtitle>
    <logo>https://starryforest.com/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://starryforest.com/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2024, Starryforest</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[少年游·甲辰年中秋气短]]></title>
        <id>https://starryforest.com/post/shao-nian-you-mid-autumn-festival-in-2024/</id>
        <link href="https://starryforest.com/post/shao-nian-you-mid-autumn-festival-in-2024/">
        </link>
        <updated>2024-09-17T15:59:59.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>秋炎气短月昏黄。江浊鸟仓皇。山海拥塞，泥沙俱下，星野尽遮藏。</p>
<p>生年泰半何所恃？颠沛苦无常。庸碌蹉跎，哪堪郁郁，辗转叹荒唐。</p>
<p>注：气候异常，上游洪水，此乃实景。写到一大半的时候，大约23:30左右，突然紧急加班，心情十分恶劣。有人看了之后认为各有各的不快乐，我现在拥有的是很多人向往的，没必要强说愁。这个也确实。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[乌夜啼·三月暮之雨]]></title>
        <id>https://starryforest.com/post/wu-ye-ti-raining-in-april/</id>
        <link href="https://starryforest.com/post/wu-ye-ti-raining-in-april/">
        </link>
        <updated>2024-04-24T17:55:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>骤雨惊残梦，只闻簌簌潇潇。依稀水拍青冥岸，清冷浸重霄。</p>
<p>世事自难分辨，人间梦里飘摇。徒然跋涉云深处，长夜路迢迢。</p>
<p>注：我确实没读过李煜的《乌夜啼》。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[近日书 6]]></title>
        <id>https://starryforest.com/post/recently-read-6/</id>
        <link href="https://starryforest.com/post/recently-read-6/">
        </link>
        <updated>2024-01-07T15:46:15.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li><strong>《宵待草夜情》</strong>：非常刻板印象的日本变态美学，写得太好了。</li>
<li><strong>《青眉抄》</strong>：大正时代的《枕草子》，纤细之处的力量感。</li>
<li><strong>《翦商：殷周之变与华夏新生》</strong>：从几年前的《周灭商与华夏新生》扩展出的对上古时期的一种猜想，增加了许多细节，真伪莫辨。</li>
<li><strong>《置身事内：中国政府与经济发展》</strong>：全文内容比较新，但也没有什么新的观点，但从整体把这一路来的经济发展与政策变迁脉络梳理了一遍，视角很棒。</li>
<li><strong>《白光》</strong>：抽丝剥茧，不断反转的日式扭曲版快车。</li>
<li><strong>《鼠之夜》</strong>：诡计设计得倒是挺好，但总感觉只是无法展开的细纲，氛围与节奏都赶不上其他的作品。</li>
<li><strong>《兴盛与危机：论中国社会超稳定结构》</strong>：一种视角，一种假说。</li>
<li><strong>《怪诞行为学》</strong>：行为经济学，人类的大脑是为2万年前的狩猎采集环境而生的，并没有多么理性。</li>
<li><strong>《斯通纳》</strong>：石人，或石子的平凡一生，润物细无声的哀愁，于无声处听惊雷的震撼。</li>
<li><strong>《小镇奇谈》</strong>：不错的中式科幻，但稍微差了那么一口气。</li>
<li><strong>《小异邦人》</strong>：相比于连城三纪彦的其他作品，感觉有些草率了。</li>
<li><strong>《无颜的肖像》</strong>：为了反转而反转。</li>
<li><strong>《变调二人羽织》</strong>：全篇还不如后记好看。</li>
<li><strong>《盲视》</strong>：看得云里雾里。</li>
<li><strong>《蜜》</strong>：后面一个案子不上不下地吊着十分莫名其妙。</li>
<li><strong>《恋文》</strong>：无论这是否算推理，总之十分连城。</li>
<li><strong>《求生无门》</strong>：推理与文字游戏。</li>
<li><strong>《推理竞技场》</strong>：这是恶搞还是在玩烂梗？</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[葵卯年中秋游青海甘肃夜宿冷湖仿从军行]]></title>
        <id>https://starryforest.com/post/mid-autumn-festival-in-2023/</id>
        <link href="https://starryforest.com/post/mid-autumn-festival-in-2023/">
        </link>
        <updated>2023-09-29T15:49:30.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>在旅途中，尤其是刚进入青海的那一段路程，脑袋里回响的总是《从军行·其四》里那句「青海长云暗雪山」。也许是一种错觉，随着年龄渐长，这首诗里我最喜欢的句子从最后的「不破楼兰终不还」一路逐句后退到「青海长云暗雪山」，乃至于认为「青海」一句的力量就已经覆盖全诗的地步。不过旅途的风景确实足够苍劲，恰逢中秋，这首诗在构思之初也是有意对《从军行》某方面的模仿，虽然像「青海」这句这么强的力度是完全模仿不出来的。另外时世不同，本诗也并不涉及家国事。</p>
<p>翠湖碧海草青黄，大漠平沙云野长。</p>
<p>秋月两分人望断，莫言故地与他乡。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[谷雨前夜]]></title>
        <id>https://starryforest.com/post/grain-rain-eve/</id>
        <link href="https://starryforest.com/post/grain-rain-eve/">
        </link>
        <updated>2023-04-19T15:06:38.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>闷雷声声，雨势阁遏。</p>
<p>初暑蒸腾，辗转反侧。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[近日书 5]]></title>
        <id>https://starryforest.com/post/recently-read-5/</id>
        <link href="https://starryforest.com/post/recently-read-5/">
        </link>
        <updated>2023-01-01T07:17:42.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li><strong>《有顶天家族》</strong>：非常有趣的故事，只可惜最后居然犯了第一人称的视角错误。</li>
<li><strong>《有顶天家族·二代目归来》</strong>：依然有趣，依然在最后犯了人称视角错误。</li>
<li><strong>《太阳与少女》</strong>：从各处搜罗来的文字，算是扩展阅读么？</li>
<li><strong>《奔跑吧！梅洛斯：新解》</strong>：本没打算抱多大期待，却意外地好看。</li>
<li><strong>《热带》</strong>：嵌套的故事，很有趣的故事，结尾稍微弱了些。</li>
<li><strong>《糜骨之壤》</strong>：相比于奥尔加的前两本，这本就逊色许多了，一个魔怔的故事，一个魔怔的文本。</li>
<li><strong>《衣柜》</strong>：三个故事里衣柜还算不错，但总的来讲都只是以往文本重复变体，感觉不太用心。</li>
<li><strong>《怪诞故事集》</strong>：相比于之前的，更显得平庸了。</li>
<li><strong>《云游》</strong>：除了讲身体医学那部分，其他的都挺好的。</li>
<li><strong>《世界坟墓中的安娜·尹》</strong>：总觉得这样写是一种偷懒。</li>
<li><strong>《世界上最丑的女人》</strong>：总算水平又回来了，依稀又有了最开始读她的感觉，总的这么多本看下来，母题还是相对固定的。</li>
<li><strong>《成为乔布斯》</strong>：喧嚣散尽，方得以安静阅读。</li>
<li><strong>《故事: 材质·结构·风格和银幕剧作的原理》</strong>：我不怎么看电影，但里面很多东西对我还是深有启发，并且去看了卡萨布兰卡，确实不错，但如果是我的话，会设计成开头男主其实并没有拿到签证。</li>
<li><strong>《洛丽塔》</strong>：像部B级片。</li>
<li><strong>《独裁者手册 : 为什么坏行为几乎总是好政治》</strong>：失之于过于精巧的模型。</li>
<li><strong>《夜行》</strong>：森见写这类故事总感觉差一口气。</li>
<li><strong>《当我们在谈论爱情时我们在谈论什么》</strong>：冰山理论也好，留白也好，弦外之音也好，我真是太喜欢这种叙事形式了，但这种喜欢其实是更偏向海龟汤式的，和文学关系不大。</li>
<li><strong>《白鲸》</strong>：内核是很好的，但总觉得有太多基础性硬伤。</li>
<li><strong>《笛卡尔的错误》</strong>：因为缺乏神经医学的相关知识导致读着有些吃力，但确实帮助我再次拓展了知识边界，刷新了对心智的认识，引人深思。</li>
<li><strong>《剧变》</strong>：江郎才尽，不如《枪炮、病菌与钢铁》远甚。</li>
<li><strong>《战略级天使：不眠之梦》</strong>：比上一本差了一些，没那么精巧，却又稍显繁琐，但这种风格确实很好。</li>
<li><strong>《克苏鲁神话IV》</strong>：重感冒头晕之际正适合阅读。</li>
<li><strong>《我们》</strong>：是怎么与另外两本相提并论的？</li>
<li><strong>《万火归一》</strong>：十多年前友人送我的书，幻境重叠的感觉非常牛逼。</li>
<li><strong>《临高启明·第二卷》</strong>：熟悉的异界。</li>
<li><strong>《庞贝：一座罗马城市的生与死》</strong>：写得实在太好了，娓娓道来，学术性与文学性拉满。</li>
<li><strong>《大教堂》</strong>：这种故事方式实在太牛逼了，一切都刚刚好。</li>
<li><strong>《一朵桔梗花》</strong>：文笔实在太好，氛围实在太好，像是在看情绪片。</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[写在台海冲突前后]]></title>
        <id>https://starryforest.com/post/Taiwan-Strait-crisis/</id>
        <link href="https://starryforest.com/post/Taiwan-Strait-crisis/">
        </link>
        <updated>2022-08-06T15:59:50.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="forward">Forward</h2>
<p>虽然三月初俄乌冲突的时候我写过<a href="https://starryforest.com/post/world-in-conflict/">一篇博客</a>，里面提到过西太平洋局势的恶化趋势，但彼时我始终认为不会来得那么快，更没想到的是，牵动世界第一第二两大强国的导火索竟然会是区区一己之私。真真正正的「高度不可预测性」。这充分说明了我对这个世界的认知是存在偏差的。也许是基于某些想象的传统，我总是赞同「国之大事，在戎与祀」的慎重庙算、理性而客观的布局、深远的战略考量、多方势力的统筹协调等。但实际上，正如「故事应当要有逻辑，而现实可以没有」，很多大事的发端其实并非你我局外人所以为的步步计算，这只能决定「大势」的因素，具体到微观事件则往往归因于各种随机。</p>
<p>就比如从「大势」的角度出发，我在三月初的判断认为，西太平洋的局势必将恶化，这是基于现实的太平洋两强实力此消彼长所作出的分析，在实力发生根本性变化之前，应当发生的巨变必将提前发生。毕竟「温水煮青蛙」的实验在现实中是不成功的。但我确实无论如何也想象不到，巨变的开端仅仅是因为「深陷党争与内幕交易而必须祸水东引取得成绩」这一个人利益所驱动而导致的孤立事件。</p>
<h2 id="台海事变">台海事变</h2>
<p>唯物史观并不否认关键人物在历史进程中的作用，因此此时必须重新认识「准备」的意义，认为只有到了某个各方准备万全的时刻，历史才会发生转折，实际上是不客观的。在各方的挤压中基于某个孤立事件改变历史是大概率事件，如果一个事件各方都准备妥当摆明车马，反而发生概率不大，正如苏联解体（已发生）与冷战爆发全球战争（未发生）。既然「万全的准备」从一开始就不存在，那么对于我国决策者而言，在没有退步空间的前提下，所作的选择几乎没有。而另一方面，基于外部对其个人利益的逼迫（或许还要加上傲慢），也不存在想象中的妥协空间。因此，8个小时之后，台海上空发生冲突的概率为100%。</p>
<p>对于此次孤立事件而言，虽然双方均没有太大的妥协空间，但具体到实施方式，反而作为整体上妥协空间更小的中国具备更多的处置手段。根据冲突烈度不同可以简单划分为低中高三种冲突类别，分别对应驱离或放弃、拦截导致伤亡、大面积伤亡。随着烈度越大，中美两国被卷入的程度越深。虽然以我国的政治习惯，大概率会将冲突控制在较低烈度，但就算是最低烈度的驱离，无论成功与否，都将对当事国国内政治产生深远影响。正如我在三月初的博文中提及的，事件「将向高度不可控的局面滑落」。这里的不可控是指即便中国存有管控风险的想法，太平洋彼岸则刚好相反，并不单指相反的政策走向，而是完全混沌的局面。因为合众国是一个「搭建」的体系，是各州势力的联合，利益集团盘根错节犹如九头蛇，加之如加州佩洛西家族这样六十余年四世三公的政治能量，每一个人都在试图利用这头怪兽为自己攫取最大利益，大的政治导向趋势大概仅可以通过群体潜意识猜测。</p>
<h2 id="明日之后">明日之后</h2>
<p>因此，应激性的反应是必然的结果。我们熟悉的地缘政治节奏其实一直处于消退之中，到今天为止即将彻底发生改变。从今晚开始，国与国之间的冲突与碰撞将提升至一个新的台阶，往日习以为常的和平将真正离我们远去。从物质层面来讲，我国在周边区域的优势是绝对的，但要激发这种优势需要统一的意志。而冷战结束三十年，意识形态阵地的沦陷最终导致集体意志难以真正发挥自身优势，各种思潮事实上具备相当深厚的社会根基，与需要「破壳」的决定一战相互背离。即要改变这种妥协思潮需要一次震撼性的事件，而推动震撼性事件的发生则需要有利的思潮背景。目前这种状态很难改变，希望在一次次激烈的碰撞中真金能够得到锤炼。好消息是大洋彼岸的内生矛盾与思潮混乱于我们有过之而无不及……</p>
<h2 id="危机时刻">危机时刻</h2>
<p><em>因为工作繁忙，今天中午只得匆匆写上几笔，不料OneDrive恰好出现问题，等我下班回家想继续再写，却发现并未同步成功，于是只能作罢。等再次下笔时，许多事情已经尘埃落定。</em></p>
<p><em>很遗憾，之前的预测完全错误，事件的发展完全始料未及。总之，这是一次堪称奇耻大辱的失败。十四万人齐卸甲，竟无一人是男儿。人称元嘉草草仓惶北顾，也不至于像如今一般一枪未发，坐拥东亚最强军事力量，让十四亿人眼睁睁看着飞机降落。这是注定载入历史书中的一幕，这是注定刻在耻辱柱上的一幕。</em></p>
<p>原本我打算在8月3日凌晨写完这篇博客，但悲愤之下实在难以为继，敲完上面两段话后便将文档束之高阁，整夜辗转难眠。随着其后我国的一系列动作，心情渐渐得到了平复，于是又在角落里翻出这份文档准备继续写完。</p>
<p>从事后的角度来看，无论后续动作如何猛烈，取得了多少进展，8月2日深夜的这个处理绝对是存在重大失误的，造成了极大的威慑度损失。毕竟互联网时代的媒体宣传自来是我国的一大短板，众多宣传危机都是凭借国家巨大的发展实力得到解决。新冠肺炎在我国爆发之时的舆论环境与国外躺平的舆论环境相较便可证明（只是评价舆论对人的影响力，并不评价政策本身，事实上过强的舆论很大程度上会起到反效果）。也许总体的局面是刻意为之，但当日的负面影响绝对出乎预料。在这里，我并不相信阴谋论，就好像我不会去相信珍珠港事件是美国有意引发的一样。就算罗斯福政府存在获知珍珠港即将遇袭的可能，甚至就算罗斯福政府打算利用珍珠港可能的遇袭作为其「推动介入二战」的理由，但事件发生的严重程度，给全美国国民造成的冲击也远远超过当局的估计判断。而这正与8月2日台海危机的情况一样，毕竟后来我国所采取的实际行动也并不需要以激怒全体国民为代价才能推动。就算我国刻意准备以此为契机将台海局势向着钓鱼岛模式方向转化，就算我国与美军存在一定默契，甚至就算我国认为如能呵阻最好呵阻不成也无妨，但在14亿人民面前用直播的方式赤裸裸地将自己之前的豪言壮语尽作灰飞烟灭所形成的心理冲击可谓滔天巨浪。在飞机进入台湾岛上空直至平稳降落这段时间，仿佛一柄尖刀在我心头割剜。即便我国当夜立即宣布了演训信息，但因之前冲击过大，且后续暂时又看不到实际动作，对此已然难以理性看待。这可谓是此次台海事件中的最大危机。我承认之前所言「观念终会在一次次的斗争中重新凝聚」是在心平气和甚至有些隔岸观火的心态下的冷静思考，深陷危机之时才是对判断力的考验之时。且此次危机最大的危险点是对信心的摧毁，更使得判断的逻辑起点无从谈起。就我个人所见所闻所感，此次危机给国人的震动程度之深范围之广，几乎相当于当年汶川地震。而地震之事仅是自然现象而已，但这次危机却直指中央决策，至少在2、3日间，可算作一场严重的政治危机。</p>
<h2 id="危机之后的西太平洋世界">危机之后的西太平洋世界</h2>
<p>我很赞同外交「形式即实质」，并不认为「面子」与「里子」真的能完全切割。这场危机实际上是对我国对外威慑度的一次极大损耗。《三体》里将「威慑度」这一概念演绎得淋漓尽致因此无需赘述。而要将失去得威慑度重新补救回来，则需要付出更多的代价。</p>
<p>就目前而言，我国取得的成果是对所谓台海「中线」及「领海」的否认（顺带也否认了日本的所谓「专属经济区」），并再次确认了自身的武力强度和世界影响力。原本在我的设想中，要弥补此次危机所造成的威慑度损失，至少得需要发生太平岛换防等类似事件。但从现实看来，仅仅是现有的一系列措施便已取得不错的成果，域外国家也保持着相当的克制，似乎效果不错。但仍有两个遗留问题尚未解决。一是后续的所谓「访台」问题。这个问题相对比较容易解决，即使我国依然不采取直接正面冲突，也可能通过切香肠战术获得补偿。（然而我还是希望针对域外国家能够有更进一步的惩罚措施。）但另一个问题，即我国再次面对美军时如何作为的问题，我国的选择目前较为难以预测。毕竟之前「示弱」所造成的威慑度危机与阴影仍在，大概率的选择会是紧跟伴行，但很有可能容易抵消掉之前取得的成果。不过无论如何，虽然我之前所言「观念终会在一次次的斗争中重新凝聚」很有些何不食肉糜的色彩，但道理终归如此。</p>
<p>美国方面，目前佩洛西一系列行动所受到的反响是出乎我意料之外的。这或许是我自己仍是在用中式思维来分析问题，没有更加贴近美国政客的实际立场。毕竟此次「出访」最直接的目的是为了转移自身内幕交易的风波，而此次风波本身便是党争（甚至党团内部的派系斗争）下的打破传统默契的产物。这是又一次的撕裂，也预示着将来更深层次的撕裂。首先共和党/特朗普美国肯定不会对这个曾经几乎引发政变的政敌报以热烈掌声。其次即便是同一阵营的民主党美国，身为议长的佩洛西对于三权分立体系的无限拓展解释也从事实上架空了美国政府尤其是国务卿/外交系统的职能；即使从于公的角度来讲，三权分立一旦变成「三头并立」，美国体制在纵向分裂的基础上又将增加横向的分裂；而从于私的角度讲则可谓内部的夺权危机了。但无论内斗如何，作为泄压阀的手段之一与对外掠夺的方式之一，外部世界的混乱与两党美国的利益高度一致，因此必将推动一波又一波的袭扰，正如古时游牧民族匪帮对中原的侵袭一般。</p>
<p>总之，近未来的时间内，西太平洋世界将呈现高度的拉锯态势，并不一定只是「你方唱罢我登场」的轮巡，也许真实的冲突会很快到来。但我仍抱有乐观的前提。这是基于现实实力的推演，而之所以8月2日危机让我极其悲愤的原因正是预期与现实的极大落差让我认为现实世界的实力被弃而不用，正如《三体》中扔掉引力波按钮的程心，而这正是我最担心之事。物质决定意识，意识依赖于物质并反作用于物质，而很多时候，社会意识是落后于社会现实的，这是我国最大的短板。</p>
<h2 id="其他">其他</h2>
<p>最近正巧在读贾雷德·戴蒙德的《剧变》（虽然整体感觉远没有当年的《枪炮、病菌与钢铁》惊艳），里面列举了十二条影响国家危机结局的因素，包括：1.对国家陷入危机的举国共识；2.主动承担责任；3.划清界限，明确需要解决的国家问题；4.从他国获得物质和资金方面的帮助；5.借鉴他国应对危机的经验；6.国家认同；7.诚实的国家自我评估；8.应对过往国家危机的经验；9.应对国家失败的耐心；10.特定情况下国家的灵活性；11.国家核心价值观；12.不受地缘政治约束。虽然我个人觉得这十二条因素并不那么完善，且此次危机相对于书中列举的几项国家重大危机（苏芬战争、黑船来航、阿连德之死等）而言程度较轻，但仍能两相映照。</p>
<p>台海事件于我国是场危机，于美国又何尝不是场危机？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[冲突的世界]]></title>
        <id>https://starryforest.com/post/world-in-conflict/</id>
        <link href="https://starryforest.com/post/world-in-conflict/">
        </link>
        <updated>2022-03-08T13:30:51.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>——后乌克兰时期的世界局势猜想</strong></p>
<h2 id="forward">Forward</h2>
<p>理论上讲，国际政治学是一门专业度需求相当高的学科。仅仅在信息统合这一个角度，不但涉及到大量保密信息，使得一般人难以接触，就连公开信息，也因为过于庞杂，给普通人设置了很高的门槛，更不用说必须充分掌握的历史渊源、政治传统、文化偏好、阶层结构、地缘环境等等……可谓涉及到一国之内、国与国之间的方方面面，一面面高墙完全否定了非专业人士意见的任何意义。</p>
<p>理论上是这样的。</p>
<p>也许是因为国与国之间关系过于复杂，需要掌握的信息过于庞大，又也许是因为很多决策自身即带有相当大的随机性，而由该决策又会随机产生更不可测的影响，就好比那个股票投资专家与猩猩的业绩差别不大的实验，混沌系统下精确预测反而成为了不可能的任务。于是有了各种黑天鹅事件的冲击，当理论上小概率发生的事件确实发生后，只剩一地眼镜碎片。当事实与认知出现偏差时，修改事实，这才是人类的惯常操作。反正就算是同一个事实，得出两种相反的结论，进而作出相反的判断与推测，也是司空见惯。如果一扇扇混沌系统的高墙将所有人都打成了「非专业人士」，那么姑且我也来猜测一下未来的演化。需要说明的是，所有的猜测都是基于公开信息的「非专业猜想」，即在难以甄别基础事实的前提下所作的缺乏证据与推导过程的一些想法，作为对自身思维能力的一种锻炼方式，并非可信的对将来局势发展的判断，也不能起到任何层面的指导作用。</p>
<h2 id="战略实现">战略实现</h2>
<p>当前，乌克兰局势仍处于某种混沌之中，大致上可以认为，该事件最终呈现怎样的结局，会将世界导向不同的方向。这也是本文写作的初衷。在讨论胜负盈亏之前，首先必须明确胜负的标志为何。这里所需要的不是价值评判，而是各自战略目标的客观实现。然而很遗憾，就目前所能获知的信息，并不能十分清晰地判断俄罗斯此次作战的战略目的。因此在可以清晰预测将遭到何种抵抗以及外部制裁的情况下，坚持选择战争这一手段背后的意图便十分耐人寻味。如果我们假设俄罗斯将此举视为最后一搏，从某种程度上倒也可以解释这种战略目的的模糊现象。事实上，俄罗斯当前所受到的抵抗（包括军事上、外交上、经济上等），应该比其实施行动之前的预估要小（也有可能并没有预估）。但就算如此，战略目的模糊便注定使得俄罗斯不可能存在一个所谓「大胜」的结局，因为总会有更大的胜利在胜利后面等着，直到最终的失败。而对于美国控制下的西方世界，虽然当前形势从军事层面来看可能陷入被动，但随即通过发起除军事外的全面绞杀终止了前期的慌乱，然而没有军事上直接介入等于把主动权拱手让人，无论外部绞杀多么厉害，最终还是需要回归到战场本身。总之，虽然在政治层面并未改变冷战结束后美国的东欧整体战略，反倒不如说东欧战略得到了进一步强化，但东欧战略终归是全球战略的一部分，必须落实于真正的战略重心，而调整这两者的关系，又涉及到美欧之间、北约与欧盟之间甚至其各方自身内部不同的利益牵扯，也可算是一种战略失调（可以说这是起因，也是结果）。因此，如何处理当前局势，也并没有发现来自美国方面的清晰指导方向，更像是一种有着深远历史背景与文化传统的应激反应，一边是自身的精神分裂，另一边是伴随着控制力急剧下降带来的暗流汹涌，同样导致在如何正确处置俄罗斯乃至欧洲局势方面存在战略分歧。因此从上面两个角度而言，俄罗斯虽然先声夺人，但战略上的模糊以及军事进展上的不利已经给自身造成相当程度的被动；而西方世界在战争爆发之初虽然从军事层面讲可能失之仓促，但随即而来的全方位绞杀使得其得以暂时稳住阵脚，不过同样因战略分歧而在战场内外的战线上进退失据。鉴于漩涡的中心仍然是乌克兰局势，此刻双方就像赛跑一样埋头前奔，攻势一波接一波，制裁一浪接一浪，（还很巧地都暴露了自身在该方面相当大的短板），谁取得领先位置，谁就获得主动。</p>
<h2 id="不同的发展导向">不同的发展导向</h2>
<p>由于前述战略目的的模糊或分歧，只有依靠推测来判断双方或多方的胜负条件。不同胜负条件又会将世界推向不同发展方向，就像波纹中心一样，至少目前可以说此次事件很大概率会成为一个标志性事件，其将会对之后的世界局势走向产生深远影响。（注意并非世界局势由此刻开始变化，变化在很早之前就已经开始了。）对于当前这样的相持局面，起更大影响的反而是各自的短板。</p>
<h3 id="俄罗斯">俄罗斯</h3>
<p>此次事件的发起者，漩涡的中心，目前阶段掌握主动权的国家（虽然并不一定是很好把握住了主动的国家）。首先就目前可以获知的信息推测，在首日直接斩首闪击的尝试失败后，对俄罗斯而言不管其在军事上取得后续何种进展，其最优的结果已经错失。并不好评价该种战术是否是俄罗斯刻意追求的（所以大概率只是一种尝试），但接下来只能去尽力争取次优的局面。从俄罗斯官方表述来看，实现乌克兰整体去军事化是其当前目标，但在实际执行中，即使成功歼灭乌克兰当前有生力量，实现对乌克兰全部重点城市的控制，然而紧随其后的退出战略便成为了另一个难以跨过的门槛。此刻，俄军基本已经实现对乌克兰重要战略要地的合围，但迟迟等不来下一个节点，或许俄罗斯在当前一段时间内还会采取这种「围而不打」的态势，且俄乌双方的所谓「和谈」也会如双方所愿（真的吗？）的那样在一段时间内继续僵持拉锯下去，但无论如何这都不是一个长期的选项，那么俄罗斯能争取到的最好结果便是在进一步控制乌克兰主要节点的同时实现「正常化」，这需要实现政治与军事两个层面的目标：政治层面是实际控制乌克兰（不管是通过扶植亲俄政权、地方自治、分裂还是其他手段）；军事层面则是停止消耗（不论是撤军、停火还是就地驻军等）。这样的目标只能通过与西方世界和谈来实现，而和谈的前提要么是俄罗斯在军事上能取得进一步效果，要么是西方（主要是欧盟）负担不起制裁带来的反作用。但双方的对比来看，似乎俄罗斯前景不太乐观，毕竟一方面难以拿出标志性的胜利，另一方面自身的经济体量实在太小，且因本就从属于西方文明，面对这种全方位绞杀，其在心理层面的影响是巨大的。因此对俄罗斯而言最好的选择还是继续加强军事攻势，成功取得一个标志性战果（比如基辅入城，并不一定需要占领）后，通过谈判让步实现缓和（尤其是对欧洲缓和），但即使是在这种情况下，俄罗斯未来仍将处于十分艰难的时期。</p>
<h3 id="欧盟">欧盟</h3>
<p>此次事件大概率成为一个标志性事件的原因并不在于衰落的俄罗斯的垂死挣扎，而在于欧盟的彻底沉沦。欧盟的沉沦是全方位的、塌陷式的，不在于其不能有效维护自身的利益，而在于其根本无法有效认知自身的利益，更无法区分自身的利益与美国的利益（或者说利益集团被美国绑架），以至于经济文化被盎格鲁-撒克逊民族全面殖民，仅剩下一张薄薄的面纱，如今就连这层面纱也被扯下，在历史文化的应激反应之下的，是其作为主权国家的独立性的衰亡。就算有清醒人士能够认识到现状，其话语也会因「不民主」而被淹没，就像被信息素所控制的昆虫。缺乏独立的媒体与互联网平台或者总括为丧失舆论自主权（任何所谓「独立的」、「本土的」媒体的背后，多重股权嵌套下，都影影绰绰有着美国的身影）只是表象，类似法西斯般的歇斯底里根源还是在于空心化经济难以为继所产生的影响，在这一点上，美欧的情况是类似的，但至少美国的条件要好上太多。当前，大多数欧盟国家被裹挟着向俄罗斯发动了一波又一波歇斯底里的制裁，但反馈到现实上，除了科教文娱医疗部分之外，因制裁而导致的另一半剑刃正深深地砍向自己的经济，恰好与俄罗斯形成了两相放血的状态。尽管欧盟中仍有部分独立程度较高国家的部分政客在试图挣扎，却几无收效，就算是欧盟国家军费能得到一定增长，但这样的增长大概率也将消耗在对美「保护费」方面，所谓「欧洲军」无异于痴人说梦（就算没有美国因素，欧盟内部各国也存在各自的利益）。唯一的好消息是，因无力应对「俄罗斯威胁」，北约的影响力肉眼可见地正在消散。</p>
<h3 id="美国">美国</h3>
<p>Pax Americana已经变得字面意义上的难以为继，美国当前最致命的问题在于其本身，不过这一点已经十分清晰且不在本文的讨论范围内。当前危机中，美国虽然再一次暴露出了它的虚弱，但好歹凭借着接下来掀起的全方位绞杀守住了帝国颜面，然而面对难以挽回的困境，通过浑身解数力挽狂澜本身便是虚弱的一种表现（况且「浑身解数」中竟然完全不涉及军事，甚至连象征性的机场保卫、设置禁飞区、保护大使馆等方式都没有采用，直接导致北约脑死亡），对于接下来的世界冲突，是否还能够再次动用此种能力或能否负担这种能力所带来的副作用，其实是值得怀疑的。这里并不能轻易认定其为一次回光返照，毕竟作为人类有史以来最为强大的帝国（总量比较），其底蕴之厚直接集500年西方发展之大成，正如此次事件中的表现一样，可以通过制造危机来补充自身（虽然这种方式已经从第三世界小国蔓延到了欧洲大国），且往往越到此种境地，越是其越倾向不择手段的危机边缘（俗称「最后的疯狂」）。总的来讲，美国在这次事件中还是攫取了大量利益，一定程度上打压了国内政治对手的威望，但只要根本性问题得不到解决，通过「镇痛剂」来缓解病情的手段终将难以为继。</p>
<h3 id="中国">中国</h3>
<p>此次事件对于中国的启示是全方位的，但也仅止于启示而已，接下来，会有大量研判与预测工作需要进一步展开，未来的计划需要进一步修订与完善，各方面布局也需要进一步调整。总体上，同美国一样，中国在此次事件中获得了大量利益；不同的是，之后将面临一个更加艰难的外部环境，因为「和解」这个选项已经变得极为黯淡（甚至即便俄欧实现和解后也会是如此）。但终究作为一个大国，内部问题永远是第一位的，是立于不败之地的根本（这并不意味着应当或不应当延续孤立的对外政策，在需要出击的时候当然应当果断出击）。</p>
<h2 id="近未来推演">近未来推演</h2>
<p>作为一个标志性事件，乌克兰局势大大加速了未来各国不同的境遇与选择，在越发紧绷的国际局势下，冲突的频次与烈度都将得到明显提升，反过来又给各个主要国家带来新的压力。当然，在大的时间线上，乌克兰局势如何演化是无足轻重的，但毕竟对于过于长久的预测都几与神棍无异；确知当前现状，对短期内的未来局势发展进行判断，则乌克兰局势的最终走向仍在一定程度上影响着对近期未来的猜测。可以推测的是，将俄军驱逐出乌克兰在很大概率上并非西方世界的战略目的（甚至这只能算乌克兰人民的目的），使俄罗斯陷入乌克兰泥潭更符合其利益，随着春季冻土解冻后翻浆期的到来，俄罗斯的攻势将受到极大迟滞，更进一步加大了其陷入「泥潭」的可能，但真正的战略重心要求，不仅要使俄罗斯陷入泥潭，更需要快速抽干它的血液。面对这种局面，俄罗斯只能选择尽快在解冻之前取得尽可能多的战果，然后通过和谈止损，因此取得一个标志性的成果，应该成为俄军近期的主要目标。</p>
<h3 id="欧洲局势">欧洲局势</h3>
<p>沉沦是欧洲的大趋势，虽然在此之前可能仍然会有一段挣扎时期。后乌克兰时期，欧洲主要国家也许会尝试着摆脱美国的控制，但注定收效甚微。军事上，相比于「欧洲军」的建设，各国自身武装力量会得到一定程度的发展，但依旧会处于一个较低的水平（主要体现为效费比太低），无法改变受限于美国军事控制的程度；且由于军费的增加，会给本就不再景气的经济造成更加严重的负担，进一步导致政治极化，加剧本就存在的脑死亡现象。经济上，为了弥补此次事件中所遭受的重大损失，欧洲一方面不得不加大对美国的依赖，另一方面会选择加强对俄罗斯的压迫（但事实上这种压迫几乎已被用尽，无再进一步的可能），但这两者在政治上造成的损失将远远大过经济上带来的收益（甚至本就不得已为之的情况下，是否存在经济上的收益也是个问题）；为了维持其内部的经济运行，域内大国会进一步加强对小国的吸血，由此将带来国与国之间、国内各阶层之间的经济差距进一步扩大，反过来将进一步造成撕裂的社会现实，这种撕裂是全方位的，以至于随着欧元的衰落（这会是另一个标志性事件），作为一个整体的欧盟持续失能的可能性大增。以上这些将陆续反映到未来的欧洲政治上，随着外部作用与内部经济下行加速，欧盟作为一个独立个体的存在越发难以为继，作为美国的附庸化进程加剧，在这一点上欧洲小国反而没有太大的阻力，因此反而会加速欧盟可以预计的衰落。与欧盟的境遇相反，北约体系将得到进一步强化，随着外部压力增大以及各国军费上涨，北约整体纸面实力与话语权将得到进一步加强，足以填补因欧盟后退而留下的政治真空，这也是欧洲国家继续控制如非洲等地的唯一选择，当然这一切又将体现为美国的整体实力。但问题在于，实力增强的北约也仅是相对于现在这个徒有其表的北约而言，如果美国无意或无力为其武装买单，其真正有效的、可投射的能力仍然相当欠缺，这是未来局势中一个需要被认识到的地方。因此对于欧盟而言，是否会出现某位政治家力挽狂澜，巧妙地实现与俄罗斯关系的缓和，改变为美国火中取栗的现状？我对此不报任何希望，选票政治下，失去舆论领导权的政客再有才华也无法施展，而美国就连在国内也不会犯第二次这样的错误（但毕竟效果存疑）。</p>
<h3 id="中东与非洲地区">中东与非洲地区</h3>
<p>中东与非洲地区将迎来更多的可能性，虽然中东与非洲诸国无论从政治经济还是文化宗教方面都与世界大国存在着非常大的差距，但有一样是这些国家尤其是中东大国与西方国家相比毫不逊色甚至远超许多世界大国的，这便是作为独立国度的雄心，正是这样的雄心支撑着这些国家在全面落后之下仍旧忠实于自我（至少是统治阶级），虽然这样的雄心其内核多数仅仅是为了自身的骄奢淫逸（或者说正是因为落后的社会构架，使得他们想要满足自身的欲望，不得不采用更不那么「文明精致」的方式），但在面对外部势力时，「买办化」仅仅只是他们的选项之一。现有的秩序已然崩解，以前压在自己头上的巨力此时无暇顾及，加之可以预见的生产资料与粮食危机，作为最大火药桶的中东即将迎来又一次动乱时期。同样由于域外大国缺乏介入能力，此次动荡的烈度恐怕将达到一个新的高度，也使得中东各国整合度将得到进一步提高。而随之到来的乱局，又将进一步降低域外国家的影响力，甚至反过来影响域外国家，尤其是中东地区主要国家将再一次获得远超于现在的话语权，而美国等传统势力将不可避免地持续衰减，这又将直接影响全球气候变化。为了防止这类情况的发生，不排除美欧等国在影响力衰退之前直接提前引爆中东乱局，搅乱该区域秩序，以获得喘息。更有可能的，是以上两种乱流的结合，这考验各国领导层对时局的精准把握以及对自身实力的准确认知，不过不论如何，从更宏观的角度来看，该区域可以简化成洗牌的局面（虽然伴随着的是人道主义灾难）。另外，必须提及这些区域中最独特的一个国家，以色列，未来将会面临十分艰难的考验。</p>
<h3 id="太平洋区域">太平洋区域</h3>
<p>近未来太平洋局势的初期是高度可预测的，但随着局势演进发展，则呈现出高度不可预测性。当前美国的策略基本上可以视作（如果它现在存在一个主观的战略意图的话，否则该所谓「策略」大概率仅是一种路径依赖或群体潜意识）通过消耗自身庞大的海外存量来延缓自身体内的癌变。（这与之前所述对欧洲的控制并不矛盾，衰落是整体性的，控制的强化只不过其过程中的表征。）因此在美国因为自身问题难以修复的情况下，西太平洋局势恶化应当成为其必选项目，鉴于世界整体动荡程度加剧所带来的影响，以及大国间的实力碰撞，这一趋势不会过早发生，但一旦发生则将向高度不可控的局面滑落（其实此次事件的不可控程度已经出乎意料，但与将来的太平洋局势相比则可视为相对比较可控），原因正是在于随着欧盟衰落、中东非洲动荡之后，亚太的仆从们是美国仅存的储蓄罐了。而太平洋地区另一个主要国家中国大概率主观上仍将选择持续现有的政策，但政策制定的主观意愿无法改变外部环境的急遽恶化，只能尽可能为将来随时可能爆发的危机未雨绸缪，这里不应该心存任何一丝侥幸。然而政策的选择往往会体现出严重的路径依赖，要在社会层面打破长久的和平环境下养成的小资产阶级狂热与回避心态，除了需要坚定的意志与远见卓识外，更需要一代人的觉悟。即是说，在软实力建设方面，中国存在巨大的短板，这是当年发展策略的必然结果（并不能仅凭这点就全面否定当初政策，世界上不存在没有负面效果的政策），在指导思想缺乏的情况下，恢复是长期的缓慢过程，其中必然存在各种弯路，但观念终会在一次次的斗争中重新凝聚，况且意识总是基于物质。从更长远的时间线来看，无论太平洋地区的最终走势如何，我坚信未来会是光明的，甚至如果过程中出现重大灾难乃至后退，也将只是重回世界之巅的荆棘之路。</p>
<h2 id="其他">其他</h2>
<h3 id="俄罗斯的选择">俄罗斯的选择</h3>
<p>考证此次事件中俄罗斯的策略出发点为何只能等待将来档案解密，但就近未来而言，俄罗斯目前最佳的选择是尽可能实现可接受的战场态势，并在绞杀制裁中坚持下来（单从经济上讲，欧美尤其是欧洲因制裁受到冲击比俄罗斯更大，俄罗斯遭到的更多是文化、政治层面的，而作为苏联解体后产生的国家，这方面是其弱点），在龟缩防守的同时，可能反而会更加虚张声势——这需要具体根据未来欧洲的实际情况而定。另外此事件之后，普京对俄罗斯的控制力将显而易见地下降，其继承人的争夺会愈发激烈，以至于不得不让渡部分权力——而这将是俄罗斯最危险的阶段。</p>
<h3 id="东方的仆从们">东方的仆从们</h3>
<p>此次事件客观上会给美国在东方的仆从们一些幻想，即在可以预见的将来爆发危机时，西方世界能够有能力将危机压制下去，从而采取一些相对于以往更加激烈的挑衅政策（这也是符合美国部分利益的，因此也是受部分美国所鼓动的，甚至在短期内是会受益的），反而会加剧危机的到来。</p>
<h3 id="经济危机">经济危机</h3>
<p>政治的根源还是经济，同时政治也决定着经济，作为世界经济发动机之一的美国在当前的政治体制下无法有效应对自身的危机，只能通过输出危机的形式勉强维持，终究会卷起更大的全球性危机。在此次事件中，通过一系列丧失理性（或在长期宣传基础上的一次刻意引爆）的制裁，原材料供应危机、粮食危机、石油危机、货币危机、难民危机等已经开始发酵，一场可能的大范围经济危机即将随之降临，将所有国家卷入其中。</p>
<h3 id="逆全球化进程关于制裁的迷思">逆全球化进程——关于制裁的迷思</h3>
<p>从经济上讲，在东方世界的眼中，世界贸易体系中各个成员单位应当是平等的，其实是很自由贸易的观点；而从西方世界的视角出发，经济体系的建立，不过是另一种朝贡关系。这也解释了为何会有如此众多非理性的制裁方式出现的原因，即现有经济体系（甚至文化体系）对南方国家的吸纳，无非是接纳其朝贡而已，作为体系的主人，当然可以对叛逆者施以绝罚。正如1511年葡萄牙占领马六甲后，明朝制裁葡萄牙的方式是禁止其向明朝朝贡一样，自有其内生的（荒诞）逻辑。随着当前不惜自残的制裁方式滥用至此，曾经的全球贸易将越来越难以维持下去，区域内合作将是未来主要方向——虽然这种提法已经存在很久，但其政治意义从未如此之重。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[近日书 4]]></title>
        <id>https://starryforest.com/post/recently-read-4/</id>
        <link href="https://starryforest.com/post/recently-read-4/">
        </link>
        <updated>2022-01-30T10:28:46.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li><strong>《罗马人的故事1：罗马不是一天建成的》</strong>：王政与共和初期的罗马，文明初创期。</li>
<li><strong>《罗马人的故事2：汉尼拔战记》</strong>：汉尼拔在书中被称为战术家，但其实整本书对当时历史背景的分析其实是不够的，在这种情况下对其战略上的评价感觉不够有力。</li>
<li><strong>《再见，妖精》</strong>：宏大背景下永别的哀愁。</li>
<li><strong>《罗马人的故事3：胜者的迷思》</strong>：不知道到底布匿战争是加速还是延缓了共和体制走向衰亡的进程，不过作为胜者的马略最后的结局应该是出悲剧吧。</li>
<li><strong>《艾德莉亚之书》</strong>：内容越来越水，暴雪编剧的能力这么些年来断崖式下跌。</li>
<li><strong>《罗马人的故事4：凯撒时代（上）》</strong>：波澜壮阔的时代，共和国灿烂的余晖。</li>
<li><strong>《罗马人的故事5：恺撒时代（下）》</strong>：帷幕落下，帝国降临。王权没有永恒，体制也一样，在失去外部压力后，共和国终究偏离了轨道，就连维护共和的势力，其作为本质上也是在加速共和裂解。</li>
<li><strong>《罗马人的故事6：罗马统治下的和平》</strong>：进入帝国时代却是扩张期的尾声，在上升期的国势下，因为并非广土巨族导致一些问题最终无法解决。</li>
<li><strong>《罗马人的故事7：臭名昭著的皇帝》</strong>：作者的偏向性越来越明显了，这就造成了许多背景得不到更深入的分析，以至于显得十分反常。</li>
<li><strong>《罗马人的故事8：危机与克服》</strong>：走马灯似的高层变迁，就跟西晋似的，但毕竟还处于上升期，绵长的政治传统使国家迈过鸿沟。</li>
<li><strong>《罗马人的故事9：贤君的世纪》</strong>：五贤帝中最重要的三位，生于这个时代的人是幸福的。</li>
<li><strong>《罗马人的故事10：条条大路通罗马》</strong>：这一本算是基建专题，物理与人文基建，为什么放在五贤帝之后，其实从这里也可以看出，其后便是下坡路了。</li>
<li><strong>《罗马人的故事11：结局的开始》</strong>：开始进入下降通道，面对一波一波的北方蛮族，这场面挺有既视感。</li>
<li><strong>《罗马人的故事12：迷途帝国》</strong>：这走马灯般的皇帝，存活率实在太低，从基础到上层完全崩坏，不过相比而言，至少还没出司马衷，就算被捉了也不像完颜构。</li>
<li><strong>《罗马人的故事13：最后一搏》</strong>：确实，就像脑死亡一样，罗马在这里也就结束了，肌体仍在，不过是持续衰朽，接下来中世纪的剧幕降临。</li>
<li><strong>《罗马人的故事 14：基督的胜利》</strong>：多少次中兴的希望在两河流域折戟沉沙……</li>
<li><strong>《罗马人的故事 15：罗马世界的终曲》</strong>：之前还在感叹至少没有出完颜构，可是这样的结局实在是太过凄凉，是从肉体到精神的全面死亡，真正的亡国灭种。</li>
<li><strong>《战略级天使：不灭之火》</strong>：有种传统小说的厚重感。</li>
<li><strong>《古罗马的日常生活：奇闻和秘史》</strong>：非常详尽的图拉真时期罗马一日游，普通人的生活，细节非常丰富。</li>
<li><strong>《山之四季》</strong>：郊游闲坐中读完的一本随笔，隐居生活，自然的宁静。</li>
<li><strong>《月亮和六便士》</strong>：心中的野兽。</li>
<li><strong>《神经漫游者》</strong>：三十年前的赛博朋克经过时间冲刷后依然如此牛逼，感觉再过三十年也不会落伍。</li>
<li><strong>《质数的孤独》</strong>：本以为这是一本关于数学的书，结果是一本悲剧。</li>
<li><strong>《高城堡里的人》</strong>：虚构的历史巨浪下无措的人。</li>
<li><strong>《夜晚的潜水艇》</strong>：文字段落十分不错，只是有时过于轻浮了。</li>
<li><strong>《罗马元老院与人民：一部古罗马史》</strong>：一千年的跨度，通过在十多个截面之上纵向贯通起来，内容娓娓道来，非常扎实，但需要有一定了解的基础。为了看这本书先读了两套关于古罗马的书是十分正确的。</li>
<li><strong>《阿特拉斯耸耸肩》</strong>：一整章的演讲像块砖头一样塞我的嘴里……在这个时间节点上读这本书，应该会与以前的认知产生较大差别吧，所蕴含的其实比作者所理解的更加伟大，而这恰恰又是作者所题持客观主义所反映的，在书里各个角落体现出来。并不指那些玛丽苏的情节。</li>
<li><strong>《莱博维茨的赞歌》</strong>：末日启示录，文明艰难存续，但感觉冗长了。</li>
<li><strong>《差分机》</strong>：蒸汽朋克鼻祖，可惜有些虎头蛇尾。</li>
<li><strong>《热夜之梦》</strong>：厚重的吸血鬼故事，我应该在十多年前读完的。</li>
<li><strong>《罗马的命运：气候、疾病和帝国的终结》</strong>：简直像在看一部纪录片，正好在时间线上与之前那本《SPQR：一部古罗马史》接续起来，这本着眼于从更客观存在的事物分析，冷静而优美。如果我在刚出版时读，会为之后的事震惊，现在在全球疫情背景下读，则更有助于切身体会，从而引发更多思考。</li>
<li><strong>《新教伦理与资本主义精神》</strong>：唯物论与前置知识的匮乏使我几乎读不懂，不过禁欲主义所塑造的严肃刻板艰苦耐劳的人格，结合另外如清教徒般的政党等的思路，给人以其他启发。</li>
<li><strong>《羊毛战记》</strong>：还是太过陈旧且肤浅了。</li>
<li><strong>《春潮》</strong>：不清楚写作的背景，并没读懂。</li>
<li><strong>《禅与摩托车维修艺术》</strong>：一场心灵之旅，一场哲学肖陶扩。</li>
<li><strong>《神圣懒汉的冒险》</strong>：熟悉的场景和事物，祇园、宵山、伪电气白兰、鸭川……荒诞不经的冒险，正适合周六躺在床上阅读。</li>
<li><strong>《祖国》</strong>：初读之下觉得比《高城堡中的男人》厉害多了，之后越读越觉得远不如《高》。</li>
<li><strong>《庞贝三日》</strong>：一场突然死亡的清明上河图。</li>
<li><strong>《悠悠南北朝·纵横十六国》</strong>：太混乱的时代，简直跟罗马3世纪危机似的。</li>
<li><strong>《路边野餐》</strong>：蝼蚁的自我救赎。</li>
<li><strong>《白天的房子，夜晚的房子》</strong>：很好看，如在梦境的意识之河里漂流。</li>
<li><strong>《太古和其他的时间》</strong>：第二本奥尔加，《在满洲里的山岗上》低沉流淌于波兰的历史，从虚无到虚无。</li>
<li><strong>《旧制度与大革命》</strong>：相较于其盛名，感觉还是过于浅了，缺乏更加根本性上的东西。</li>
<li><strong>《小说课I：折磨读者的秘密》</strong>：许多有趣的技巧。</li>
<li><strong>《浪潮之巅》</strong>：许多年前读过几段，good old days。</li>
<li><strong>《龙彦之国绮谭集》</strong>：奇妙的意识流般掉书袋奇幻故事。</li>
<li><strong>《深时之旅》</strong>：很久没有读到这么好的文笔了，且身体力行地描述那么些仿如异世的旅途，已经足够震撼。相较之下那些环保议题的立意甚至都可被忽略了。</li>
<li><strong>《中央星站》</strong>：犹如一曲爵士乐。</li>
<li><strong>《太阳之塔》</strong>：是我读过的所有书中作者猥琐得最有趣最光明正大的。</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[辛丑年中秋游黄龙一日]]></title>
        <id>https://starryforest.com/post/mid-autumn-festival-in-2021/</id>
        <link href="https://starryforest.com/post/mid-autumn-festival-in-2021/">
        </link>
        <updated>2021-09-20T15:42:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>缥碧琉璃潋滟晴，镜池云映远山清。</p>
<p>忽而气肃风吟啸，转瞬光寒雪晦明。</p>
<p>又见金滩流水澈，但闻银瀑叠波行。</p>
<p>深苔红蕈相邻覆，漫道林间鸟兽迎。</p>
<p>黄龙一日，见到了非常不错的美景：由绿到蓝的各色精巧水池，镜子般映照出远方的雪山，阳光洒过，波光粼粼。也见识到了突然变脸的天色，在阳光与暴雪之间随机切换，忽如其来，卷起雪粒如巨龙般从高空沿着山脉俯冲而下，空气都为之冻结。顺着清澈溪流在金黄的钙化滩头一路下山，各色水池汇集起来，形成片片瀑布，如同道道银白城墙。溪流旁是一棵棵参天古树，嫩白与鲜红的菌类与苔衣覆盖其上。松鼠与不知种类的鸟雀完全不害怕人，前者甚至努力探起脑袋眼巴巴望着人类投喂，然后一经得手便溜之大吉。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>